**复仇级战列舰**()是[英国建造的一种](../Page/英国.md "wikilink")[战列舰](../Page/战列舰.md "wikilink")。该级舰同级5艘

  - 复仇号(HMS Revenge)
  - 皇家橡树号(HMS Royal Oak)
  - 君权号(HMS Royal Sovereign)
  - 决心号(HMS Resolution)
  - 拉米利斯号(HMS Ramillies)

## 战舰概观

英国海军为回应[德国建造](../Page/德国.md "wikilink")[巴伐利亚级战列舰](../Page/巴伐利亚级战列舰.md "wikilink")，1913年预算批准建造7艘复仇级战列舰(舰名首字母均为R，也称R级)，1914年8月英国海军取消了后两艘的建造计划，将预算改为建造2艘[声望级战列巡洋舰](../Page/声望级战列巡洋舰.md "wikilink")，最后建成5艘。复仇级布局与武备与[伊丽莎白女王级战列舰基本相同](../Page/伊丽莎白女王级战列舰.md "wikilink")，舰体长度缩短，防护略有改进，采用单烟囱。出于对战时[石油供应的担忧](../Page/石油.md "wikilink")，当时石油只能从国外获得，英伦三岛出产高品质的煤矿，而且还有一种可能性，即石油供应战时可能无法维持，所以动力系统在设计阶段改回燃煤型锅炉。遭到1914年重新担任海务大臣的[费舍尔强烈反对](../Page/約翰·阿巴斯諾特·費舍爾.md "wikilink")，虽然重新修改，但锅炉舱空间设计狭窄，发动机功率低，致使航速相对伊丽莎白女王级减低。拉米利斯号在建造过程中舰体首次安装了附加防鱼雷隔舱。

由於復仇級戰艦艦名皆以R字開頭，有時該級戰艦也會被簡稱為R級。

## 服役历程

复仇级在[第一次世界大战中相继服役](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")，复仇号、皇家橡树号参加了[日德兰海战](../Page/日德兰海战.md "wikilink")。
由于经费的限制，在两次世界大战之间复仇级未如伊丽莎白女王级那样的大规模现代化改装，到[第二次世界大战爆发前只进行了小规模的改装](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")。
1939年10月皇家橡树号在[斯卡帕湾锚地被潜入的德国U](../Page/斯卡帕湾.md "wikilink")47号[潜艇击沉](../Page/潜艇.md "wikilink")。1942年复仇级编入英国海军东方舰队抵御[日本海军在](../Page/日本.md "wikilink")[印度洋的发动的攻势](../Page/印度洋.md "wikilink")。拉米利斯号在[马达加斯加岛遭](../Page/马达加斯加岛.md "wikilink")[日本微型潜艇攻击而搁浅](../Page/日本.md "wikilink")，后被修复。1944年由于战争局势缓和复仇级转为预备役。拉米利斯号用于火力支援任务参加了[诺曼底登陆](../Page/诺曼底登陆.md "wikilink")。君权号1944年租借给[苏联](../Page/苏联.md "wikilink")，改名“阿尔汉格尔斯克”号，1949年归还英国。战争结束后于1948年-1949年相继退役解体。

<File:HMS> Revenge (1916) profile drawing.png|复仇号示图 (1916年) <File:The>
Royal Navy during the Second World War A1504.jpg|复仇号的前甲板和15寸主炮炮塔
<File:HMS> Royal Oak on manoeuvres, 1928.jpg|皇家橡树号 <File:HMS> Royal
Sovereign (05) gunnery exercise.jpg|君权号重炮射击瞬间

## 性能数据

  - 正常排水量：28150吨／满载排水量：31500吨（改装后满载排水量：33500吨）
  - 尺寸（长/宽/吃水）：190.3米/27米(改装后31.2米)/9.2米
  - 动力：18台锅炉，主机功率40000马力，航速：21.5节；续航力：7500海里/12.5节，2400海里/21节
  - 武备：8门双联装15英寸/42倍口径主炮；14门6英寸/45倍口径副炮；2门76毫米炮；水下533毫米鱼雷发射管4．第二次世界大战期间加装40毫米和20毫米高射炮．
  - 装甲：侧舷装甲带(最大)13英寸；主甲板5.0～7.5英寸；炮塔(正面)13英寸，炮座10英寸；司令塔11英寸
  - 舰员：940人

## 同级舰列表

<table>
<colgroup>
<col style="width: 20%" />
<col style="width: 16%" />
<col style="width: 16%" />
<col style="width: 16%" />
<col style="width: 16%" />
<col style="width: 16%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>舰名</p></th>
<th><p>舷号</p></th>
<th><p>建造商</p></th>
<th><p>下水日期</p></th>
<th><p>服役日期</p></th>
<th><p>备注</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><br />
HMS <em>Revenge</em></p></td>
<td><center>
<p>06</p></td>
<td><p><a href="../Page/维克斯-阿姆斯特朗公司.md" title="wikilink">维克斯-阿姆斯特朗</a></p></td>
<td><p>1915年5月29日</p></td>
<td><p>1916年2月1日</p></td>
<td><p>1948年被拆解</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/皇家橡树号战列舰.md" title="wikilink">皇家橡树号</a><br />
<a href="../Page/:en:HMS_Royal_Oak_(08).md" title="wikilink">HMS <em>Royal Oak</em></a></p></td>
<td><center>
<p>08</p></td>
<td></td>
<td><p>1914年11月17日</p></td>
<td><p>1916年5月1日</p></td>
<td><p>1939年10月<a href="../Page/二战.md" title="wikilink">二战爆發后被德军潛艇發射魚雷击沉</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><br />
HMS <em>Royal Sovereign</em></p></td>
<td><center>
<p>05</p></td>
<td><p><a href="../Page/樸資茅斯海军基地.md" title="wikilink">樸資茅斯海军船塢</a></p></td>
<td><p>1915年4月29日</p></td>
<td><p>1916年4月18日</p></td>
<td><p>1944年租借予<a href="../Page/蘇联海军.md" title="wikilink">蘇联海军並更名为阿尔汉格尔斯克号</a>，1949年被拆解</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><br />
HMS <em>Resolution</em></p></td>
<td><center>
<p>09</p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Palmers_Shipbuilding_and_Iron_Company.md" title="wikilink">Palmers Shipbuilding</a></p></td>
<td><p>1915年1月14日</p></td>
<td><p>1916年12月30日</p></td>
<td><p>1949年被拆解</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><br />
HMS <em>Ramillies</em></p></td>
<td><center>
<p>07</p></td>
<td><p><a href="../Page/:en:William_Beardmore_and_Company.md" title="wikilink">W. Beardmore</a></p></td>
<td><p>1916年6月12日</p></td>
<td><p>1917年9月1日</p></td>
<td><p>1949年被拆解</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

[Category:复仇级战列舰](../Category/复仇级战列舰.md "wikilink")
[Category:苏联战舰](../Category/苏联战舰.md "wikilink")
[Category:英国海军战列舰](../Category/英国海军战列舰.md "wikilink")
[英R](../Category/戰艦等級.md "wikilink")
[R](../Category/英国海军舰级.md "wikilink")